# Описание проекта

Этот проект представляет собой настройку виртуальной машины с операционной системой CentOS 8 Stream и выполнение Ansible playbook для создания пользователей, установки `Docker` и настройки ограничений входа для пользователей.

## Предварительные требования

Для работы с проектом вам понадобятся следующие инструменты:

+ [Vagrant](https://www.vagrantup.com/)
+ [VirtualBox](https://www.virtualbox.org/)
+ [Ansible](https://www.ansible.com/)

## Установка

Установите `Vagrant`, `VirtualBox` и `Ansible`, следуя инструкциям на официальных веб-сайтах.

Склонируйте данный репозиторий на свой локальный компьютер:

```bash
git clone https://git.neuronmaster.xyz/neuronmaster/otus-vagrant-ansible-pam.git
```

Перейдите в каталог проекта:

```bash
cd <путь-к-каталогу>
```

Запустите виртуальную машину с помощью команды:

```bash
vagrant up
```

Vagrant автоматически загрузит и настроит виртуальную машину с CentOS 8 Stream.

Создайте файл с паролем:

```bash
ansible-vault create passwords.yml
```

со следующим содержимым (пароль задан для примера, можно ввести свой):

```yaml
user_password: 1234567890
```

После завершения развертывания виртуальной машины выполните Ansible playbook с помощью команды:

```bash
ansible-playbook -i inventory.yml playbook.yml --ask-vault-pass
```

Введите пароль для расшифровки файла Vault.

## Описание файлов

+ `Vagrantfile`: Файл конфигурации Vagrant, который определяет настройки виртуальной машины.
+ `playbook.yml`: Ansible playbook, который содержит задачи для создания пользователей, установки Docker и настройки ограничений входа.
+ `passwords.yml`: Зашифрованный файл Vault, содержащий пароль для создания пользователей.
+ `login.sh`: Скрипт, используемый в настройке PAM для ограничения входа пользователей.
+ `inventory.yml`: Файл инвентаря Ansible, который определяет настройки подключения к виртуальной машине.

## Конфигурация виртуальной машины

Виртуальная машина настраивается с помощью файла `Vagrantfile`. В данном случае, виртуальная машина с именем `"pam"` использует образ CentOS 8 Stream, имеет IP-адрес 192.168.88.230 и 2 ГБ оперативной памяти с 4 виртуальными CPU.

## Подключение к виртуальной машине

Вы можете подключиться к виртуальной машине по SSH с использованием команды:

```bash
ssh -i .vagrant/machines/pam/virtualbox/private_key vagrant@192.168.88.230
```

Здесь 192.168.88.230 - это IP-адрес виртуальной машины (задан в `Vagrantfile`).

## Замена пароля

Если вы хотите изменить пароль, вы можете внести изменения в файл `passwords.yml` следующим образом:

```yaml
user_password: <новый_пароль>
```

Сохраните файл `passwords.yml` и затем выполните команду `ansible-playbook` снова, чтобы применить новый пароль:

```bash
ansible-playbook -i inventory.yml playbook.yml --ask-vault-pass
```

## Дополнительная информация

Для настройки сети моста в файле `Vagrantfile` используется параметр `bridge`. Убедитесь, что вы указали правильное имя физического сетевого интерфейса.

Если вы хотите добавить или изменить другие настройки виртуальной машины, вы можете внести соответствующие изменения в файл `Vagrantfile`.

Если вам необходимо выполнить дополнительные задачи или изменить конфигурацию в плейбуке, отредактируйте файл `playbook.yml` согласно вашим потребностям.

Помните, что пароль, указанный в файле `passwords.yml`, должен соответствовать требованиям безопасности вашей организации. Рекомендуется использовать длинные и сложные пароли.